<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;धातुप्रक्रियाः on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/</link>
    <description>Recent content in &#43;धातुप्रक्रियाः on संस्कृते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>धातुनिर्माणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/dhAtu-nirmANam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/dhAtu-nirmANam/</guid>
      <description>उदाहरणानि  स्वजन + सुँ + क्यङ् । By 3-1-11 कर्तुः क्यङ् सलोपश्च स्वजन + सुँ + य । अनुबन्ध-लोपः by 1-3-3 हलन्त्यम्, 1-3-8 लशक्वतद्धिते and 1-3-9 तस्य लोपः। स्वजन + य । By 2-4-71 सुपो धातुप्रातिपदिकयोः स्वजनाय । By 7-4-25 अकृत्सार्वधातुकयोर् दीर्घः (यकारादौ प्रत्यये परे) ङिदन्तत्वादात्मनेपदम् । 1-3-12 अनुदात्तङित आत्मनेपदम् it  सूत्राणि  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१ सार्वधातुकखण्ड</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/dIxita-puShpA/1_sArvadhAtuka-khaNDa/</guid>
      <description>अष्टाध्यायी सहजबोध Maya WATERMinting Wwwwwsanlawww RESUPREMIWAN Www म MMENTINETREE Here IDHARE ON Malla प्रथम भाग : सार्वधातुक खण्ड MES PERIME FREERNET CONS RAIAWELHI FOAMIRMImami UWACTETTEERECEMBER FRIWwwwwimE N THIINFREE otohemiar TERTAINNAON M MICHAR AM BARDar HERE GENDE KHEREMIEWiFOLVEERE DIRE NEWwittOVEIVERNMEANALA HEROINENE ENEMERALD EVENTATE BE CD MEENAEEEE MRAPARIHABH Biolodwww MAHARoomi HEREमोनाsare SHARINEURATFAMEBER EHENDEMEMBERVICE HEATREENNETERATEEEEEEEEEEEEE DOMETAWANIRAHAMMI FREE NAMEANITAMARHead i aWANER ACHERE FRONARIRMIRMIR THANSRITESH SiaWAN MOHAMMOHAE Nawww HASHMAHES NOMINAMIKA मBिANDHARTH MMEROLA INDIANMEANICI PAL NA aliMINOVAN WDAWORREERARMA r e MESWAMIBEAUMARI WW Tourit SHAMutuantul-ENRELERNET MMONOMARWAIMEMAIMIMIN डॉ पुष्पा दीक्षित Manan INIREENMAR Frigation WWEEHATEVERPRETRIEW SHAILESHWAHARAN WITMERARMERICA FAEHRADHENERAL HINBEWww Flow MOWWWWWHERE तिङ्न्त प्रकरण वस्तुतः व्याकरणशास्त्र की महाटवी है। प्रक्रिया ग्रन्थों में &amp;lsquo;पाणिनीय धातुपाठ&amp;rsquo; के एक-एक धातु को उसी क्रम से लेकर उनके दस-दस लकारों लट् , लिट् , लुट् , लृट् , आदि के रूप, अकारादि क्रम से बनाये गये हैं। इन ग्रन्थों में धातु, पाणिनीय धातुपाठ के क्रम से हैं तथा लकार अकारादि क्रम से हैं। प्रस्तुत ग्रन्थ में लेखिका ने लकारों का यह प्रचलित अकारादि क्रम तोड़ा है तथा तोड़कर उसके दो हिस्से कर दिये हैं। लट् , लोट् , लङ् , विधिलिङ् तथा सार्वधातुक लेट् इन पाँच सार्वधातुक लकारों का एक वर्ग बनाया गया है तथा शेष अवशिष्ट लिट् , लुट् , लृट् , आर्धधातक लेट् , आशीर्लिङ् , लुङ्, लुङ, इन सात आर्धधातुक लकारों का दूसरा वर्ग बनाया है। अनके प्रमाणों से यह सिद्ध होता है कि भगवान् पाणिनि को भी यही अभीष्ट है। _इसके अतिरिक्त इस ग्रन्थ में धातुपाठ के क्रम को भी तोड़ा गया है तथा धातुओं का वर्गीकरण अङ्गकार्यों के आधार पर किया गया है। प्रक्रिया ग्रन्थ के अध्येता &amp;lsquo;अधिकार सूत्रों&amp;rsquo; के मर्म को नहीं समझ पाते हैं। यही कारण है व्याकरण में अत्यधिक परिश्रम करने के बाद भी विद्यार्थी प्रयोग तो बना लेते हैं किन्तु प्रयोग बनाने का विज्ञान नहीं समझ पाते। अतः &amp;lsquo;पाणिनीय अष्टाध्यायी&amp;rsquo; के विज्ञान को स्पष्ट करने वाली एक ऐसी पद्धति अभीष्ट थी, जिससे सारे लकार और सारी प्रक्रियाएं दो मास में हृद्गत हो सकें, यही यह अष्टाध्यायी सहजबोध है। wwwwwww पाणिनीय शोध संस्थान ग्रन्थमाला प्रथम पुष्प अष्टाध्यायी सहजबोध पाणिनीय अष्टाध्यायी की सर्वथा नवीन वैज्ञानिक व्याख्य प्रथम भाग सार्वधातुक खण्ड (तिङन्त) (समस्त धातुओं के लट् , लोट् , लङ् , विधिलिङ् , तथा सार्वधातुक लेट् लकारों के रूप बनाने के अपूर्व विधि) रचयित्री डॉ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२ </title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/dIxita-puShpA/2_ArdhadhAtuka-prakaraNa/</guid>
      <description>अष्टाध्यायी सहजबोध द्वितीय भाग : आर्धधातुकप्रकरण logo DS P RASipliguru STEDUCAT KICHDAILYHUNT PLEAD الكا (تالا) النا)1 डॉ. पुष्पा दीक्षित अष्टाध्यायी सहजबोध (पाणिनीय अष्टाध्यायी की सर्वथा नवीन वैज्ञानिक व्याख्या) द्वितीय भाग आर्धधातुकप्रकरणम् (समस्त धातुओं में सारे कृत् प्रत्यय लगाने की अपूर्व विधि) रचयित्री डॉ० (श्रीमती).पुष्पा दीक्षित IRATIBHA प्रतिभा प्रकाशन दिल्ली भारत तृतीय संस्करण 2011 ISBN : 978-81-7702-121-4 (द्वितीय भाग) _978-81-7702-006-4 (सेट) © रचयित्री मूल्य : 1500 (Set 1-4 vols. प्रकाशक : डॉ० राधेश्याम शुक्ल एम.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>३ कृदन्तप्रकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/dIxita-puShpA/3_kRdanta-prakaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/sanskrit/vyAkaraNam/pANinIyam/dhAtu-prakriyA/dIxita-puShpA/3_kRdanta-prakaraNam/</guid>
      <description>अष्टाध्यायी सहजबोध तृतीय भाग : कृदन्तप्रकरणम् AATRIORITERALS SAXARAC H APRAPPLEA RETTETAPEOHLESTRATI (((( الا اسا)1 ( डॉ. पुष्पा दीक्षित अष्टाध्यायी सहजबोध (पाणिनीय अष्टाध्यायी की सर्वथा नवीन वैज्ञानिक व्याख्या) तृतीय भाग कृदन्तप्रकरणम् रचयित्री डॉ० (श्रीमती) पुष्पा दीक्षित प्रतिभा प्रकाशन दिल्ली भारत 13103 TEST तृतीय संस्करण 2011 ISBN : 978-81-7702-121-4 (तृतीय भाग) 978-81-7702-007-2 (सेट) © रचयित्री मूल्य : 1500 (Set 1-4 vols.) प्रकाशक : डॉ० राधेश्याम शुक्ल एम.ए., एम. फिल., पी-एच.डी. प्रतिभा प्रकाशन (प्राच्यविद्या-प्रकाशक एवं पुस्तक-विक्रेता) 7259/23, अजेन्द्र मार्केट, प्रेमनगर शक्तिनगर, दिल्ली-110007 दूरभाष : (O) 011-47084852, (M) 9350884227 e-mail : pratibhabooks@ymail.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
